---
tags:
  - "#y2025"
  - —É–º—Ñ
  - –∫–æ–Ω—Å–ø–µ–∫—Ç—ã
  - —É—á–µ–±–∞
  - –∫—Ñ—É
  - –ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∏–µ_—É–º—Ñ
master: "[[–£–ú–§ Hub (–ª–µ–∫—Ü–∏–∏)]]"
aliases: 
icon: üéü
---

# –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è –º–∞–ª—ã—Ö –ø—Ä–æ–¥–æ–ª—å–Ω—ã—Ö –∫–æ–ª–µ–±–∞–Ω–∏–π —Å—Ç–µ—Ä–∂–Ω—è
–ù–∞ –æ—Å–∏ $x$ —Ä–∞—Å–ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω —Å—Ç–µ—Ä–∂–µ–Ω—å –¥–ª–∏–Ω—ã $l$, –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $\rho(x)$ –∏ –ø–ª–æ—â–∞–¥—å—é –ø–æ–ø–µ—Ä–µ—á–Ω–æ–≥–æ —Å–µ—á–µ–Ω–∏—è $S(x)$. –ú—ã –±—É–¥–µ–º —Ä–∞—Å—Å–º–∞—Ç—Ä–∏–≤–∞—Ç—å –º–∞–ª—ã–µ –ø—Ä–∏—Ä–∞—â–µ–Ω–∏—è —Å—Ç—Ä—É–Ω—ã
![[—É–º—Ñ —Å—Ç–µ—Ä–∂–µ–Ω—å]]
–í –∫–∞–∂–¥—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –ø—Ä–æ–¥–æ–ª—å–Ω–æ–µ –ø–µ—Ä–µ–º–µ—â–µ–Ω–∏–µ —Ç–æ—á–∫–∏ $x$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $u(x,t)$. –ö–∞–∂–¥–∞—è —Ç–æ—á–∞ $x$ –ø–µ—Ä–µ–º–µ—Å—Ç–∏—Ç—Å—è –≤ —Ç–æ—á–∫—É $x + u(x, t)\implies$—Ç–æ—á–∫–∞ $x+\Delta x$ –ø–µ—Ä–µ–º–µ—Å—Ç–∏—Ç—Å—è –≤ —Ç–æ—á–∫—É $x + \Delta x + u(x+\Delta x,t)$
> [!note] **–û—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–º —É–¥–ª–∏–Ω–µ–Ω–∏–µ–º** –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—é—Ç —Å–æ–æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–æ–≥–æ —É–¥–ª–∏–Ω–µ–Ω–∏—è –∫ –∏–∑–Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–π –¥–ª–∏–Ω–µ:
> –ò–∑–Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–∞—è –¥–ª–∏–Ω–∞ ‚Äî —Ä–∞—Å—Å—Ç–æ—è–Ω–∏–µ –º–µ–∂–¥—É $x$ –∏ $x+\Delta x$ ‚Äî $(x+\Delta x)-x=\Delta x$. –≠—Ç–æ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç, —á—Ç–æ –ø–æ—Å–ª–µ –¥–µ—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏–∏ –º—ã –ø—Ä–∏–π–¥–µ–º –≤ —Ç–æ—á–∫—É $[x+\Delta x+u(x+\Delta x)]-[x+u(x,t)]=\Delta x+[u(x+\Delta x,t)-u(x,t)]$
> –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º, **–∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–æ–µ —É–¥–ª–∏–Ω–µ–Ω–∏–µ** ‚Äî —Ä–∞–∑–Ω–∏—Ü–∞ –º–µ–∂–¥—É –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–π –¥–ª–∏–Ω–æ–π –∏ –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–π, —Ä–∞–≤–Ω–∞ $\Delta l=\Delta x+[u(x+\Delta x,t)-u(x,t)]-\Delta x=u(x+\Delta x,t)-u(x,t)$
> –û—Ç—é—Å–¥–∞, **–∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–æ–µ —É–¥–ª–∏–Ω–µ–Ω–∏–µ** $\frac{\Delta l}{\Delta x}= \frac{u(x+\Delta x,t)-u(x,t)}{\Delta x}$
> –ï—Å–ª–∏ –≤–æ–∑—å–º–µ–º –ø—Ä–µ–¥–µ–ª –ø—Ä–∏ $\Delta x\to0$, –º—ã –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º $u_{x}(x,t)$

> [!tip] –ï—Å–ª–∏ –ø—Ä–∏—Å—É—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —É–¥–ª–∏–Ω–µ–Ω–∏–µ, –ø–æ, –ø–æ **–∑–∞–∫–æ–Ω—É –ì—É–∫–∞** —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Å–∏–ª–∞, –ø—Ä–æ–ø–æ—Ä—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞—è –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–º—É —É–¥–ª–∏–Ω–µ–Ω–∏—é
> $T(x,t)=S(x)E(x)u_{x}(x,t)$, –≥–¥–µ $E(x)$ ‚Äî –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç –∑–∞–∫–æ–Ω–∞ –ì—É–∫–∞ ‚Äî **–º–æ–¥—É–ª—å –Æ–Ω–≥–∞**

> [!note] –û–±—ä–µ–º–Ω–∞—è –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å
> –ë—É–¥–µ–º –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞—Ç—å –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —ç—Ç–æ–π —Å–∏–ª—ã —á–µ—Ä–µ–∑ **–æ–±—ä–µ–º–Ω—É—é –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å** $f(x,t)$

–ò —Å–Ω–æ–≤–∞! *–í—Ç–æ—Ä–æ–π –∑–∞–∫–æ–Ω –ù—å—é—Ç–æ–Ω–∞*, –≤—ã–¥–µ–ª–∏–≤ –º–∞–ª—ã–π –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª $(t, t+\Delta t)$:
$$
\begin{multline}
\int\limits_{x}^{x+\Delta x}S(x)\rho(x)[u_{t}(x, t+\Delta t) - u_{t}(x,t)]dx= \\
=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}[S(x+\Delta x)\rho(x+\Delta x)E(x+\Delta x)u_{x}(x+\Delta x,t)-S(x)\rho(x)E(x)U_{x}(x,t)]dt+ \\
+\int\limits_{t}^{t+t\Delta t}\int\limits_{x}^{x+\Delta x}S(x)f(x,t)dxdt
\end{multline}
$$
–û—Å—Ç–∞–ª–æ—Å—å –ª–∏—à—å –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–∏—Ç—å —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—É –æ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω—ã—Ö –ø—Ä–∏—Ä–∞—â–µ–Ω–∏—è—Ö –∏ –æ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–º –¥–ª—è –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª–∞:
$$
S(x')\rho(x')u_{tt}(x',t')\cancel{ \Delta x\Delta t }=[S(x'')E(x'')u_{x}(x'',t'')]_{x}\cancel{ \Delta x\Delta t }+S(x''')f(x''',t''')\cancel{ \Delta x\Delta t }
$$
–û—Å—Ç–∞–ª–æ—Å—å –ª–∏—à—å —Å–Ω–æ–≤–∞ —É—Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—å $\Delta x\to0,~\Delta t\to0$ –∏ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å –∏—Ç–æ–≥–æ–≤—ã–π —Ä–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç:
$$
\boxed{ S(x)\rho(x)u_{tt}(x, t)=[S(x)E(x)u_{x}]_{x}+S(x)F(x,t) },~x \in(0,l),~t>0
$$
–í —Å–ª—É—á–∞–µ $S,~\rho,~E=\text{const}$ –º—ã –ø–æ–ª–æ–∂–∏–º $a^{2}=\frac{E}{\rho},~\bar{f}=\frac{f}{\rho}$ –∏ –ø–æ–ª—É—á–∏–º:
$$
\boxed{ u_{tt}=a^{2}u_{xx}+\bar{f}(x,t )},~x \in (0,l), t>0
$$

## –ö—Ä–∞–µ–≤—ã–µ –∏ –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è
### –ì—Ä–∞–Ω–∏—á–Ω—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ —Ä–æ–¥–∞
 –û–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ:
$$
\begin{cases}
u(0,t)=0 \\
u(l,t)=0
\end{cases}
$$
–ò –Ω–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ:
$$
\begin{cases}
u(0,t)=\mu_{1}(t) \\
u(l,t)=\mu_{2}(t)
\end{cases}
$$

### –ì—Ä–∞–Ω–∏—á–Ω—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –≤—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ —Ä–æ–¥–∞
#### –û–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ
–ü—É—Å—Ç—å –¥–ª—è –Ω–∞—á–∞–ª–∞ –∫–æ–Ω—Ü—ã –±—É–¥—É—Ç —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã:
$$
\int\limits_{0}^{\Delta x}S(x)\rho(x)[u_{t}(x,t+\Delta t)-u_{t}(x,t)]dx=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}S(\Delta x)E(\Delta x)u_{x}(\Delta x,t)dt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\int\limits_{0}^{\Delta x}S(x)f(x,t)dxdt
$$
–¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ –æ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–º:
$$
S(x')\rho(x')u_{tt}(x',t')\Delta x\cancel{ \Delta t }=S(\Delta x)E(\Delta x)u_{x}(\Delta x,t'')\cancel{ \Delta t }+S(x''')f(x''',t''')\Delta x\cancel{ \Delta t }
$$

–£—Å—Ç—Ä–µ–º–ª—è–µ–º —Å–Ω–æ–≤–∞ $\Delta x, \Delta t \to 0$ –∏ –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º
$$
S(0)E(0)u_{x}(0,t)=0\implies u_{x}(0,t)=0
$$
–¢–µ–ø–µ—Ä—å –∏ –¥–ª—è –ø—Ä–∞–≤–æ–≥–æ –∫–æ–Ω—Ü–∞ —Ç–µ –∂–µ –¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è –ø—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ–º. –í –∏—Ç–æ–≥–µ –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º
$$
\boxed{ \begin{cases}
u_{x}(0,t)=0 \\
u_{x}(l,t)=0
\end{cases} }
$$


#### –ù–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ
> –ü—É—Å—Ç—å —Å–∏–ª—ã $\Phi(t),~F(t)$ –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–ª–µ–Ω—ã –≤–¥–æ–ª—å –ø–µ—Ä–µ–º–µ—â–µ–Ω–∏—è. –°–∏–ª–∞ $\Phi(t)$ –¥–µ–π—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –≤ —Ç–æ—á–∫–µ $x=0$, –∞ —Å–∏–ª–∞ $F(t)$ –¥–µ–π—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –≤ —Ç–æ—á–∫–µ $x=l$:
$$
\begin{multline}
\int\limits_{0}^{\Delta x}S(x)\rho(x)[u_{t}(x,t+\Delta t)-u_{t}(x,t)]dx= \\
=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}S(\Delta x)E(\Delta x)u_{x}(\Delta x,t)dt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\int\limits_{0}^{\Delta x}S(x)f(x,t)dxdt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\Phi(t)dt
\end{multline}
$$
–ü—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ–º —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã –æ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–º:
$$
S(x')\rho(x')u_{tt}(x',t')\Delta x \cancel{ \Delta t }= S(\Delta x)E(\Delta x)u_{x}(\Delta x,t'')\cancel{ \Delta t }+S(x''')f(x''',t''')\Delta x \cancel{ \Delta t }+\Phi(t'''')\cancel{ \Delta t }
$$
–°–Ω–æ–≤–∞ —É—Å—Ç—Ä–µ–º–ª—è–µ–º $\Delta x,\Delta t\to 0$:
$$
u_{x}(0,t)=-\frac{\Phi(t)}{S(0)E(0)}
$$
–ò, —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ, —Ç–µ –∂–µ –¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è –∏ –¥–ª—è –ø—Ä–∞–≤–æ–≥–æ –∫–æ–Ω—Ü–∞:
$$
\begin{cases}
u_{x}(0,t)=-\frac{\Phi(t)}{S(0)E(0)} \\
u_{x}(l,t)=\frac{\Phi(t)}{S(l)E(l)}
\end{cases}
$$
> –ú–∏–Ω—É—Å —É—Ö–æ–¥–∏—Ç –∏–±–æ —É –Ω–∞—Å –≤–æ –≤—Ç–æ—Ä–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ –æ–Ω –≤–æ–∑–Ω–∏–∫–Ω–µ—Ç –∏ –ø–µ—Ä–µ–¥ $\int\limits_{t}^{t+\Delta t}S(l-\Delta x)E(l-\Delta x)u_{x}(l-\Delta x,t)dt$

### –ö—Ä–∞–µ–≤—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è —Ç—Ä–µ—Ç—å–µ–≥–æ —Ä–æ–¥–∞
–í —ç—Ç–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ –∫–æ–Ω—Ü—ã –∑–∞–∫—Ä–µ–ø–ª–µ–Ω—ã —É–ø—Ä—É–≥–æ ‚Äî –Ω–∞ –∫–æ–Ω—Ü—ã –¥–µ–π—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Å–∏–ª–∞ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è, –ø—Ä–æ–ø–æ—Ä—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ—â–µ–Ω–∏—é. –í —ç—Ç–æ—Ç —Ä–∞–∑ —Å–∏–ª—ã –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–ª–µ–Ω—ã –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–æ–ø–æ–ª–æ–∂–Ω–æ –æ—Å–∏ $Ox$: 
$$
\begin{cases} 
\Phi(t)=-ku(0,t) \\
F(t)=ku(l,t)
\end{cases}
$$

–¢–æ–≥–¥–∞:
$$
\begin{multline}
\int\limits_{0}^{\Delta x}S(x)\rho(x)[u_{t}(x,t+\Delta t)-u_{t}(x,t)]dx= \\
=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}S(\Delta x)E(\Delta x)u_{x}(\Delta x,t)dt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\int\limits_{0}^{\Delta x}S(x)f(x,t)dxdt-k\int\limits_{t}^{t+\Delta t}u(0,t)dt
\end{multline}
$$
–ü—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ–º —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã –æ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–º:
$$
S(x')\rho(x')u_{tt}(x',t')\Delta x \cancel{ \Delta t }= S(\Delta x)E(\Delta x)u_{x}(\Delta x,t'')\cancel{ \Delta t }+S(x''')f(x''',t''')\Delta x \cancel{ \Delta t }-ku(t'''')\cancel{ \Delta t }
$$
–°–Ω–æ–≤–∞ —É—Å—Ç—Ä–µ–º–ª—è–µ–º $\Delta x,\Delta t\to 0$:
$$
u_{x}(0,t)=-k \frac{u(t)}{E(0)S(0)}
$$

–ê–Ω–∞–ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ –∏ –¥–ª—è –ø—Ä–∞–≤–æ–≥–æ –∫–æ–Ω—Ü–∞. –ü–æ–ª—É—á–∞–µ–º:
$$
\begin{cases}
u_{x}(0,t)=-k \frac{u(t)}{E(0)S(0)} \\
u_{x}(l,t)=k \frac{u(t)}{E(l)S(l)}
\end{cases}
$$
