---
tags:
  - "#y2025"
  - умф
  - конспекты
  - учеба
  - кфу
  - простейшие_умф
master: "[[УМФ Hub (лекции)]]"
aliases: 
icon: LiStrikethrough
---

# Уравнения малых поперечных колебаний струны
У нас есть струна длины $l$. Каждая ее точка определяется координатой $x \in [0,1]$. Будем рассматривать процесс отклонения струны. Струна определяется координатами точек в каждый момент времени $t$. Будем предполагать, что вектор перемещения перпендикулярен оси $Ox$. Колебания же струны можно описать функцией $u(x, t)$

![[рисунок для примера с колебанием струны.png]]
## Сделаем пару упрощений:
1. Мы будем рассматривать только малые колебания, посему *пренебрегаем квадратами производных:* $u_{x}^{2}\ll1$
2. Струна — это упругая нить, поэтому *у нее нет поперечного сечения*
3. На струну действуют внешние силы, направленные вдоль оси $Ou$

## Найдем теперь длину дуги при малом колебании
Выделим малый участок на оси $Ox$: $\Delta x=x_{2}-x_{1}$, тогда его длина равна $S=\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}\sqrt{ 1+\underbrace{ u_{x}^{2}(x,t) }_{ 0 } }dx=x_{2}-x_{1}\implies$при поперечных колебаниях удлинение струны отсутствует

## Рассмотрим силу натяжения струны в момент времени $t$
Обозначим натяжение струны в момент времени $t$ как $T(x,t)$. Однако, поскольку удлинение струны отсутствует, то натяжение не зависит от времени: $T(x,t)=T(x)$
### Но зависит ли сила натяжения от $x$?
Посчитаем проекцию силы натяжения $T(x)$ в точке $x_{1}$ и $x_{2}$:
$$
\begin{cases}
\overbrace{ T_{x}(x_{2}) }^{ \text{Проекция на }Ox }=T(x_{2})\cos\alpha=T(x_{2}) \frac{1}{\sqrt{ 1+\tan ^{2}\alpha }}=T(x_{2}) \frac{1}{\sqrt{ 1+u_{x}^{2}(x_{2},t) }}=T(x_{2})\implies \cos\alpha=1 \\
\underbrace{ T_{u}(x_{2}) }_{ \text{Проекция на }Ou }=T(x_{2})\sin\alpha=T(x_{2})\tan\alpha\cos\alpha=T(x_{2})u_{x}(x_{2},t)
\end{cases} \implies
$$
$$
\implies\begin{cases}
T_{x}(x_{2})=T(x_{2}) \\
T_{u}(x_{2})=T(x_{2})u_{x}(x_{2},t)
\end{cases}
$$
Поскольку $T_{x}(x_{1})$ и $T_{x}(x_{2})$ противоположно направлены, то $T_{x}(x_{1})\leq0,~T_{x}(x_{2})\geq0\implies T_{x}(x_{1})=-T(x_{1})$ (проекция вектора $T(x_{1})$ на $Ox$ отрицательна — см. рисунок). А теперь воспользуемся *правилом Даламбера* (равнодействующая всех сил на тело равна нулю)
$$
T_{x}(x_{2})+T_{x}(x_{1})=T(x_{2})-T(x_{1})=0~\forall x_{1},x_{2}\implies T(x)=T_{0}
$$

> [!summary] Запишем **второй закон Ньютона**  в проекции на ость $Ou$
Рассмотрим теперь некоторый малый интервал $[t, t+\Delta t]$. Пусть есть тело массой $m$. Тогда обозначим через $mv(T)$  количество движения, $F\Delta t$ — импульс силы. Тогда
$m[v(t+\Delta t)-v(t)]=F_{1}\Delta t+F_{2}\Delta t+\dots+F_{n}\Delta t$

Обозначим через $f(x,t)$ плотность распределения силы в момент времени $t$, а через $\rho(x)$ — плотность материала струны. Тогда, *использовав второй закон Ньютона в проекции на ость $Ou$* мы получим:
$$
\begin{multline}
\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}\rho(x)[u_{t}(x, t+\Delta t)-u_{t}(x,t)]dx= \\
=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}u_{x}(x_{2},t)dt-\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}u_{x}(x_{1},t)dt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}f(x,t)dxdt= \\
=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}[u_{x}(x_{2},t)-u_{x}(x_{1},t)]dt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}f(x,t)dxdt
\end{multline}
$$

Используя теорему Лагранжа о конечных приращениях мы получаем $u_{t}(x,t)=u_{tt}(x,t')\Delta t,~t'\in(t,t+\Delta t)$
$$
\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}\rho(x)u_{tt}(x,t')\Delta tdx=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}u_{t}(x,t)=u_{\times}(x',t)\Delta xdt+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}f(x,t)dx
$$

А далее применим теорему о среднем для интеграла:
$$
\rho(x'')u_{tt}(x'', t'')\Delta t\Delta x=T_{0}u_{xx}(x',t')\Delta x\Delta t+f(x''',t''')\Delta x\Delta t
$$
> Тут $x',x'',x'''$ и $t',t'',t'''$ — промежуточные значения (см. теорему о среднем для интеграла и метод конечных приращений Лагранжа)

И, сокращая $\Delta x\Delta t$, в пределе при $\Delta x,~\Delta t\to_{0}$ получаем ***уравнение колебания струны***:
$$
\boxed{\rho(x)u_{tt}(x, t)=T_{0}u_{xx}(x,t)+f(x,t),~x \in(0,l),~t>0}
$$

> *Если струна однородная*, то мы имеем
> $u_{tt}(x, t)=a^{2}u_{xx}(x,t)+\tilde{f}(x,t),~x \in(0,l)$, где
> $t>0,~\rho(x)=\rho=\text{const}~\forall x,~a^{2}=\frac{T_{0}}{\rho},~\tilde{f}(x,t)=\frac{f(x,t)}{\rho}$
> 
> *Когда внешние силы отсутствуют*, имеем $\tilde{f}(x,t)=0$, т.е.
>  $u_{tt}(x, t)=a^{2}u_{xx}(x,t)$

> [!quote] Глазырина Старшая
> *"Вот на нем я сейчас кончу"*

## Краевые и начальные условия
Для единственности решения ДУ введем краевые и начальные условия; разберем каждое из них по порядку:
> [!note] Начальные условия
> Мы задаем начальные условия для функции и ее производных (в нашем случае только лишь первой производной):
> $u(x,0)=\varphi(x)$, $u_{t}(x,0)=\psi(x)$


> [!note] Краевые условия
> Они бывают однородные и неоднородные:
> **Неоднородные** — система из условий $u(0,t)=\mu_{1}(t)$ и $u(l,t)=\mu2(t)$
> **Однородные** — условия вида $u(0,t)=u(l,t)=\text{const}$. Если имеем дело с $u(0,t)=u(l,t)=0$, то получаем систему, *в которой струна начинает из состояния покоя*

> [!note] Краевые условия 1 и 2 и 3 рода
> Если в условиях фигурирует *$u$*, тогда говорят, что это краевые условия *1 рода*. Если *производная $u_{x}$* — тогда *2 рода*. В случае, когда *есть как $u$, так и $u_{x}$*, то мы имеем дело с уловием *3 рода*

![[краевые задачи рисунок.png]]

### Условия свободных концов
На струне длины $l$ плотности $\rho(x)$ положим конец  $x=0$ свободным, т.е. ни одна сила не действует на точку $x=0$. Применим для этого **второй закон Ньютона** в проекциях на ось $Ou$:
$$
\int\limits_{0}^{\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi,t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}u_{x}(\Delta x, \eta)d\eta
$$
Применим теоремы о среднем:
$$
\rho(x')u_{tt}(x',t')\Delta x\cancel{ \Delta t }=T_{0}u_{x}(\Delta x,t'')\cancel{ \Delta t },~x',x''\in(0,\Delta x),~t',t''\in[t,\Delta t]
$$

> Не упускаем из виду то, что *$T_{0}u_{x}(x, t)$ — это плотность силы*. Ведь чтобы найти силу на участок струны, мы, по сути, делаем то, чем интеграл является. Не в смысле площади, а в смысле суммы

> [!note] Однородное граничное условие второго рода
> Tо есть, устремив $\Delta t\to0$ и $\Delta x\to0$ получаем
> $T_{0}u_{x}(0,t)=0\implies u_{x}(0,t)=0$

Проведя те же операции для конца $l=0$, получим и второе условие. В совокупности имеем
$$
\boxed{ \begin{cases}
u_{x}(0,t)=0 \\
u_{x}(l,t)=0
\end{cases} }
$$

### Краевые условия, когда на концы действует сила
Пусть на конец в точке $x=0$ действует сила $\mu(t)$, а на $x=l$ — $\nu(t)$. Выведем тогда условия и для этого случая:
$$
\int\limits_{0}^{\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi,t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}u_{x}(\Delta x, \eta)d\eta +\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\mu(\eta)d \eta
$$

Снова применяем теорему о среднем:
$$
\rho(x')u_{tt}(x',t')\Delta x\cancel{ \Delta t }=T_{0}u_{x}(\Delta x,t'')\cancel{ \Delta t } + \mu(t''')\cancel{ \Delta t },~x',x''\in(0,\Delta x),~t',t'',t'''\in[t,\Delta t]
$$
Так, мы приходим, устремляя $\Delta t\to0$ и $\Delta x\to0$, получаем равенство — неоднородное граничное условие второго рода:
$$
u_{x}(0,t)=-\frac{\mu(t)}{T_{0}}
$$
> Во втором условии у нас пропадает минус из-за того, что на этот раз интеграл $\int\limits_{l}^{l-\Delta x}\leq0$

Проводя те же махинации по отрношению ко второму концу $l=0$ приходим у условиям
$$
\boxed{ \begin{cases}
u_{x}(0,t)=-\frac{\mu(t)}{T_{0}} \\
u_{x}(l,t)=\frac{\nu(t)}{T_{0}}
\end{cases} }
$$

### Краевые условия, когда струна закреплена упруго

> [!tip] В этом случае на конца струны действует некая сила, и, соответственно, сила сопротивления, пропорциональная ей:
> $F_{1}(t)=-ku(0,t)$, $F_{2}(t)=-ku(l,t)$ — пропорциональные силы. Обратим внимание, что коэффициент $k$ в *обеих случаях одинаков*

Тут все так же применяем *второй закон Ньютона*:
$$
\int\limits_{0}^{\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi,t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}u_{x}(\Delta x, \eta)d\eta +\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\mu(\eta)d \eta-k\int\limits_{t}^{t+\Delta t}u(0,t)d \eta
$$
И снова — *теорема о среднем!*
$$
\rho(x')u_{tt}(x',t')\Delta x\cancel{ \Delta t }=T_{0}u_{x}(\Delta x,t'')\cancel{ \Delta t } + \mu(t''')\cancel{ \Delta t }-ku(0, t''')\cancel{ \Delta t },~x',x''\in(0,\Delta x),~t',t'',t'''\in[t,\Delta t]
$$

Снова устремляя $\Delta t\to0$ и $\Delta x\to0$, получаем однородное условие 3 рода. Сразу запишем и для точки $x=l$:
$$
\boxed{ \begin{cases}
T_{0}u_{x}(0,t)-ku(0,t)=0 \\
T_{0}u_{x}(l,t)+ku(l,t)=0
\end{cases} }
$$

> [!quote] Глазырина Старшая
> *"В математике без грязи никак!"*

## Уравнение поперечных колебаний струны при действии сторонней силы $F_{t}$ в точке $x_{0}$

Пусть концы струны закреплены жестко. Есть точка $x_{0}\in(0,1)$, в которой действует сила $F(t)$ вдоль оси $Ou$. И снова, *воспользуемся вторым законом Ньютона*:
$$
\int\limits_{x}^{x+\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi, t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}[u_{x}(x+\Delta x,\eta)-u_{x}(x,\eta)]d \eta
$$
Снова применяя теоремы о среднем, получим хорошо знакомое нам равенство, если $x\neq x_{0}$:
$$
\rho(x)u_{tt}(x,t)=T_{0}u_{xx}(x,t),~x\neq x_{0}
$$
В случае же, когда $x=x_{0}$ мы приходим к уравнению
$$
\int\limits_{x_{0}}^{x_{0}+\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi, t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}[u_{x}(x_{0}+\Delta x,\eta)-u_{x}(x_{0},\eta)]d \eta+\int\limits_{t}^{t+\Delta t}F(\eta)d \eta
$$
Снова применяя теорему о среднем. Однако, теперь $\Delta x$ у нас больше не сократится, и, устремляя все к нулю, мы приходим к тому, что 
$$
F(t)=0
$$
Тем не менее, ***это ошибка*** — видимо, функция не дифференцируема в точке $x=x_{0}$. Поэтому мы поступим так: положим $u_{x}(x+\Delta x,t)=u_{x}(x+0,t),u_{x}(x,t)=u_{x}(x-0,t)$. Это очевидно следует при $\Delta x\to0$
$$
\boxed{ T_{0}u_{x}(x_{0}+0, t)-T_{0}u_{x}(x_{0}-0,t)=-F(t) }
$$
То есть, у производной $u_{x}$ в точке $x_{0}$ наблюдается скачок, равный $-F(t)$ 

> [!tip] Это можно представить так:
> Когда мы оттягиваем струну в точке, то там из-за действия нашей сторонней силы возникает "бугорок" — скачек функции, если удобно

## Уравнение поперечных свободных колебаний струны, закрепленных в обоих концах при наличии сторонней массы $m_{0}$ в точке $x_{0}$
> Рассматриваем именно массу $m_{0}$, а не вес не учитываем — он пренебрежительно мал

> [!tip] В точке $x\neq x_{0}$ у нас не будет отличий от обычного уравнения. Поэтому рассмотрим для точки $x=x_{0}$

$$
\begin{multline}
\int\limits_{x_{0}}^{x_{0}+\Delta x}[\rho(\xi)+m_{0}\delta(\xi-x_{0})][u_{t}(\xi, t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi= \\ \\
=\int\limits_{x_{0}}^{x_{0}+\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi, t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi + m_{0}\int\limits_{x_{0}}^{x_{0}+\Delta x} \delta(\xi-x_{0})[u_{t}(\xi, t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi= \\ \\
=\int\limits_{x_{0}}^{x_{0}+\Delta x}\rho(\xi)[u_{t}(\xi, t+\Delta t)-u_{t}(\xi,t)]d\xi + m_{0}[u_{t}(x_{0}, t+\Delta t)-u_{t}(x_{0},t)]= \\
=\int\limits_{t}^{t+\Delta t}T_{0}[u_{x}(x_{0}+\Delta x,\eta)-u_{x}(x_{0},\eta)]d \eta
\end{multline}
$$
Применяем нашу любимую теорему о среднем:
$$
\rho(x')u_{tt}(x'',t'')\Delta x\cancel{ \Delta t }+m_{0}u_{tt}(x''',t''')\cancel{ \Delta t }=T_{0}[u_{x}(x_{0}+0,t')-u_{x}(x_{0}-0,t')]\cancel{ \Delta t }
$$
Как обычно, устремим $\Delta x\to 0$ и $\Delta t\to 0$ и прийдем к конечному результату. Естественно, множитель с $\Delta x$ занулится:
$$
\boxed{ T_{0}u_{x}(x_{0}+0,t)-T_{0}u_{x}(x_{0}-0,t)=m_{0}u_{tt}(x_{0},t) }
$$
То есть, у производной $u_{x}$ в точке $x_{0}$ наблюдается скачок, равный $m_{0}u_{tt}(x_{0},t)$ 

> [!tip] Это можно представить так:
> При колебаниях грузик немного "тормозит" движение струны, из-за чего ее форма становится похожа на модуль — непрерывную, но не дифференцируемую функцию

