---
tags:
  - "#y2025"
  - матан
  - семинары
  - кфу
created: 2025-04-25
master: "[[Матан Hub (практика)]]"
aliases: 
icon: LiSquareChartGantt
---

# Поверхностные интегралы II рода
$$
\iint\limits_{\sigma}(x+z)dydz+(x+3y)dxdz+ydxdy,~\sigma:~\begin{cases}
x+2y+z=2 \\
\frac{x}{2}+y+\frac{z}{2}=1
\end{cases}
$$

Посчитаем интегралы по очереди:
$$
I_{1}=\iint\limits_{\mathcal{D}_{yz}}(x+z)dydz=\int\limits_{0}^{1}dy\int\limits_{0}^{2-2y}(2-2y)dz=4\int\limits_{0}^{1}(1-y)^{2}d(1-y)=\boxed{ \frac{4}{3}  }
$$
$$
\begin{multline}
I_{2}=\iint\limits_{\mathcal{D}_{xz}}\left( -\frac{1}{2}x -\frac{3}{2}z + 3 \right)dxdz= \\
=\int\limits_{0}^{2}dx \int\limits_{0}^{2-x}\left( -\frac{1}{2}x -\frac{3}{2}z + 3 \right)dz= \\
=-\frac{1}{2}\int\limits_{0}^{2}xdx \int\limits_{0}^{2-x}dz-\frac{3}{2}\int\limits_{0}^{2}dx \int\limits_{0}^{2-x}zdz+3\int\limits_{0}^{2}dx \int\limits_{0}^{2-x}dz= \\
=3\underbrace{ \int\limits_{0}^{2}(2-x)dx }_{ 2 }-\frac{3}{4}\underbrace{ \int\limits_{0}^{2}(2-x)^{2}dx }_{ 8.3 }+\frac{1}{2}\underbrace{ \int\limits_{0}^{2}x^{2}dx }_{ \frac{8}{3} }-\frac{1}{2}\underbrace{ \int\limits_{0}^{2}xdx }_{ 2 }= \\
=2-2+\frac{4}{3}-1=\frac{4}{3}-2=\boxed{ \frac{10}{3} }
\end{multline} 
$$
$$
I_{3}=\boxed{ \frac{1}{3} }
$$
Итого, 
$$
\frac{4}{3}+\frac{10}{3}+\frac{1}{3}=\boxed{ \boxed{ 5 } }
$$

## Вспомним формулу
$$
\begin{align}
\iint\limits_{\sigma}Pdydz+Qdxdz+Rdxdy & =\iint\limits_{\sigma}\bar{F}\cdot\bar{n}_{0}d\sigma \\
\bar{F} & =P\bar{i}+Q\bar{j}+R\bar{k} \\
\bar{n}_{0} & =\underbrace{ \begin{cases}
\frac{-z'_{x}\bar{i}-z'_{y}\bar{j}+\bar{k}}{\sqrt{ (z'_{x})^{2}+(z'_{y})^{2}+1 }}\text{ - верхняя сторона} \\
\frac{z'_{x}\bar{i}+z'_{y}\bar{j}-\bar{k}}{\sqrt{ (z'_{x})^{2}+(z'_{y})^{2}+1 }}\text{ - нижняя сторона}
\end{cases} }_{ \text{те просто меняется знак} }
\end{align}
$$

В нашем примере $\bar{n}_{0}=\frac{1}{\sqrt{ 6 }}(\bar{i}+2\bar{j}+\bar{k})$. Тогда имеем:
$$
\begin{multline}
I=\frac{1}{\sqrt{ 6 }}\iint\limits_{\sigma}(3x+7y+z)d\sigma= \\
=\frac{1}{\sqrt{ 6 }}\int\limits_{0}^{1}dy\int\limits_{0}^{2-2y}(2x-5y+2)\sqrt{ 1+4+1 }~dx= \\
=2\int\limits_{0}^{1}dy\int\limits_{0}^{2-2y}xdx-10\int\limits_{0}^{1}y(1-y)dy+2 \int\limits_{0}^{1}dy-2 \int\limits_{0}^{1}ydy= \boxed{ \boxed{ 5 } }
\end{multline}
$$
