---
tags:
  - "#y2025"
  - –º–∞—Ç–∞–Ω
  - —Å–µ–º–∏–Ω–∞—Ä—ã
  - –∫—Ñ—É
created: 2025-04-21
master: "[[–ú–∞—Ç–∞–Ω Hub (–ø—Ä–∞–∫—Ç–∏–∫–∞)]]"
aliases: 
icon: üü¢
---

# –§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –ì—Ä–∏–Ω–∞
$$
 \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \boxed{ \oint\limits_{\mathcal{C}}P(x,~y)dx + Q(x,~y)dy=\iint\limits_{\mathcal{D}}\left( \frac{ \partial Q }{ \partial x } - \frac{ \partial P }{ \partial y }  \right)dxdy } } } } } } } } } } } } } } } } } } } } } } 
$$

> [!tip] –í–∞–∂–Ω–æ–µ —Å–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏–µ
–ï—Å–ª–∏ $\frac{ \partial Q }{ \partial x } = \frac{ \partial P }{ \partial y }$, —Ç–æ –∫—Ä–∏–≤–æ–ª–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–π –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª –æ—Ç —Ç–æ—á–∫–∏ $A$ –¥–æ —Ç–æ—á–∫–∏ $B$ –Ω–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏—Ç –æ—Ç –ø—É—Ç–∏ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏—è

## –ü—Ä–∏–º–µ—Ä—ã
### 1
$$
\oint\limits_{x^{2}+y^{2}=4}(x+y)dx+(x-y)dy
$$

–†–µ—à–∏–º "–≤ –ª–æ–±" –∏ –ø–æ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–µ:
#### –í –ª–æ–±
$$
4\int\limits_{0}^{2\pi}[-\cos t\sin t-\sin ^{2}t+\cos ^{2}t-\cos t\sin t]dt=-4\int\limits_{0}^{2\pi}\sin2dt + 4\int\limits_{0}^{2\pi}\cos2tdt=0
$$

#### –§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –ì—Ä–∏–Ω–∞
$$
\frac{ \partial x+y }{ \partial y }=\frac{ \partial x-y }{ \partial x } = 1\implies \iint\limits_{\mathcal{D}}(1-1)dxdy
$$

### 2
$$
\oint\limits_{\mathcal{C}}(2x+y)dx+3xdy,~\mathcal{C}=\begin{cases}
y=x^{2} \\
y=4 \\
x=0
\end{cases}
$$
–¢–æ–≥–¥–∞:
$$
\oint\limits_{\mathcal{C}}=\int\limits_{0}^{2}dx \int\limits_{x^{2}}^{4}(1-3)dy=2\int\limits_{0}^{2}(4-x^{2})dx=16-\frac{16}{3}=\boxed{ \frac{32}{3} }
$$

### 3
$$
\oint\limits_{x^{2}+y^{2}=4}(x\cos y-3y)dx+\left( 4y-\frac{x^{2}}{2}\sin y \right)dy=\iint\limits_{x^{2}+y^{2}<4}(\cancel{ -x\sin y }+3+\cancel{ x\sin y })=3\iint\limits_{x^{2}+y^{2}<4}=\boxed{ 12\pi }
$$

### 4
$$
\int\limits_{(1,0)}^{(2,1)}(ye^{ xy }+e^{ x })dx+(xe^{ xy }+y)dy
$$
$$
\begin{cases}
\frac{ \partial Q }{ \partial x } = e^{ xy }+xye^{ xy } \\
\frac{ \partial P }{ \partial y } = e^{ xy }+yxe^{ xy }
\end{cases}
$$
–û–Ω–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã ‚Äî –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ–º –±–æ–ª–µ–µ —É–¥–æ–±–Ω—ã–π –ø—É—Ç—å: 2 –ø–µ—Ä–ø–µ–Ω–¥–∏–∫—É–ª—è—Ä–Ω—ã–µ –ø—Ä—è–º—ã–µ
$$
\mathcal{C}=\begin{cases}
x=0,~ x \in [1,2) \\
y=2, ~x = 2, y \in [0, 1]
\end{cases}
$$

–¢–æ–≥–¥–∞:
$$
\begin{cases}
I_{1}=\int\limits_{1}^{2}e^{ x }dx=e^{2}-e \\
I_{2}=\int\limits_{0}^{1}(2e^{ 2y }-y)dy=e^{2}+\frac{1}{2}
\end{cases}\implies I=2e^{2}-e+\frac{1}{2}
$$

### 5
$$
\int\limits_{\mathcal{L}}x\sin 2ydx +x^{2}\cos 2ydy
$$

–°–Ω–æ–≤–∞, $\frac{ \partial Q }{ \partial x }=\frac{ \partial P }{ \partial y }$. –¢–æ–≥–¥–∞ —Å–Ω–æ–≤–∞ –≤–æ–∑—å–º–µ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∏–π –ø—É—Ç—å

$$
\begin{cases}
I_{1}=\int\limits_{\frac{\pi}{6}}^{0}x\sin \frac{\pi}{3}dx=-\frac{\sqrt{ 3 }}{4} \\
I_{2}=\int\limits_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{4}}0dy=0
\end{cases}\implies \boxed{ I=-\frac{\sqrt{ 3 }}{4} }
$$

## –î–ó
### 60
$$
\int\limits_{\Gamma}(x^{4}+4xy^{3})dx+(6x^{2}y^{2}-5y^{4})dy
$$
–°–Ω–∞—á–∞–ª–∞ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è $(-2,-1)\to(0,-1)$:
$$
I_{1}=\int\limits_{-2}^{0}(x^{4}-4x)dx=-\frac{(-2)^{5}}{5}+\frac{4}{2}(-2)^{2}=\frac{32}{5}+8=\frac{72}{5}
$$
–¢–µ–ø–µ—Ä—å $(0, -1) \to (0, 3)$
$$
I_{2}=-5\int\limits_{-1}^{3}y^{4}dy=-(3^{5}-(-1)^{5})=-244
$$
–¢–æ–≥–¥–∞ –æ—Ç–≤–µ—Ç
$$
I_{1}+I_{2}=-\frac{8}{5}-242=\boxed{ -\frac{1148}{5} }
$$

### 65
$$
\int\limits_{\Gamma}e^{ x }\cos ydx-e^{ x }\sin ydy
$$
–ö–∞–∫ –∏ –≤ –ø—Ä–æ—à–ª–æ–º –Ω–æ–º–µ—Ä–µ $(0,0)\to(x_{0},0),~(x_{0},0)\to(x_{0},y_{0})$:
$$
\begin{cases}
I_{1}=\int\limits_{0}^{x_{0}}e^{ x }dx=e^{ x_{0} }-1 \\
I_{2}=-\int\limits_{0}^{y_{0}}e^{ x_{0} }\sin y_{0}dy=e^{ x_{0} }\cos y_{0}-e^{ x_{0} }
\end{cases}
$$
–¢–æ–≥–¥–∞
$$
I_{1}+I_{2}=\boxed{ e^{ x_{0} }\cos y_{0}-1 }
$$

### 4263
$$
\int\limits_{(2,1)}^{(1,2)}\frac{ydx-xdy}{x^{2}}
$$
–î–µ–ª–∞–µ–º —á–µ—Ä–µ–∑ $(2, 1) \to (1, 1),~(1,1)\to(1,2)$:
$$
\begin{cases}
I_{1}=\int\limits_{2}^{1} \frac{dx}{x^{2}}=-1(1-2^{-1})=-\frac{1}{2} \\
I_{2}=-\int\limits_{1}^{2}dy=-1
\end{cases}
$$
–ò—Ç–æ–≥–æ:
$$
I=I_{1}+I_{2}=-\frac{3}{2}
$$
–ù–æ –ø–æ—Å–∫–æ–ª—å–∫—É –º—ã –¥–≤–∏–≥–∞–ª–∏—Å—å –≤ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–º –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–∏, –æ—Ç–≤–µ—Ç:
$$
-I=\boxed{ \frac{3}{2} }
$$

### 4264
$$
\int\limits_{(1,0)}^{(6,8)} \frac{xdx+ydy}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}=\frac{1}{2}\int\limits_{(1,0)}^{(6,8)} \frac{d(x^{2}+y^{2})}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}=\sqrt{ x^{2}+y^{2} } |_{(1,0)}^{(6,8)}=10-1=\boxed{ 9 }
$$
> [!tip] –ù–∏—Ö—É—è —è —Å–∏–≥–º–∞, –ø—Ä–∞–≤–¥–∞?

#### –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ –¥–ª—è –Ω–æ—Ä–º–∏—Å–æ–≤

–ü—É—Å—Ç—å $\Gamma = \Gamma_1 \cup \Gamma_2$, –≥–¥–µ

- $\Gamma_1: (x,y)=(t,0),\;t\in[1,6]$  
- $\Gamma_2: (x,y)=(6,t),\;t\in[0,8]$

1.  
$$
I_1 = \int_{\Gamma_1}\frac{x\,dx + y\,dy}{\sqrt{x^2 + y^2}}
= \int_{1}^{6}\frac{t\,dt}{t}
= 5.
$$

2.  
$$
I_2 = \int_{\Gamma_2}\frac{x\,dx + y\,dy}{\sqrt{x^2 + y^2}}
= \int_{0}^{8}\frac{t\,dt}{\sqrt{36 + t^2}}
= \bigl[\sqrt{36 + t^2}\bigr]_{0}^{8}
= 10 - 6 = 4.
$$

**–ò—Ç–æ–≥:**  
$$
I = I_1 + I_2 = 5 + 4 = \boxed{ 9 }.
$$
